\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{a4}
\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[labelfont=bf, justification=centering]{caption}
\usepackage[labelfont=bf]{subcaption}
\usepackage[nameinlink]{cleveref}
\usepackage{underscore}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}

\hypersetup{
    bookmarksnumbered,
    colorlinks=true, % set true if you want colored links
    linktoc=all,     % set to all if you want both sections and subsections linked
    linkcolor=blue,  % choose some color if you want links to stand out
    pdftitle={Semesterprojekt Kommunizierende System – Abschlussbericht},
    pdfauthor={David Bachorska, Kevin Cornelius, Rafael Robert Hadamik, Angelina Jellinek,
               Pascal Jochmann, Tom Kieseling, Dennis Ness, Manuel Radatz, Tim Sikatzki,
               Jan Arne Sparka, Kevin Marc Trogant, Lennart Weiß}
}

\renewcommand\labelitemi{\raisebox{0.4ex}{\tiny$\bullet$}}

% Die folgenden 2 Befehle sind mehr oder weniger von tex.stackexchange.com...
\crefdefaultlabelformat{#2\textbf{#1}#3}

\addto\captionsngerman{
    % Second argument is singular, third is plural
    \crefname{figure}{Abb.}{Abb.}
    \Crefname{figure}{Abb.}{Abb.}
    \crefname{table}{Tab.}{Tab.}
    \Crefname{table}{Tab.}{Tab.}
    \crefname{section}{Abschnitt}{Abschnitt}
    \Crefname{section}{Abschnitt}{Abschnitt}
}

% Unsere Namen bitte nicht trennen:
\hyphenation{David Bachorska Kevin Cornelius Rafael Robert Hadamik Angelina Jellinek Pascal Jochmann
             Tom Kieseling Dennis Ness Manuel Radatz Tim Sikatzki Jan Arne Sparka Marc Trogant
             Lennart Weiß Stefan Dietzel Phillipp Schoppmann Sebastian Henningsen Scheuermann}

% Korrektur bzw. Verbesserung falscher oder unschöner Worttrennungen
\hyphenation{ge-star-tet In-for-ma-tion In-for-ma-tionen Im-ple-men-ta-tion Kom-mu-ni-ka-tion
             Raspbian Lite Systemd Wireless Sensor Network wiringPi mit-ei-nan-der Quell-code Code
             Timers Score-boards Hard-ware}

\begin{document}
\sloppy

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\cfoot{\color{red} Rev.: PDF-Dokument erstellt am {\today} um {\currenttime} Uhr \\ % TODO
       (Dieser Hinweis sollte vor der Abgabe noch entfernt werden!)} % TODO

\begin{center}
  \noindent \textbf{\LARGE \center Semesterprojekt \\ „Kommunizierende Systeme“}
  
  \vspace{0.3cm}
  
  \noindent \textbf{\LARGE \center „Lasertag – Nerd Style“}
  
  \vspace{1cm}
  
  \noindent \textbf{\large Wintersemester 2017/2018}
  
  \vspace{0.5cm}
  
  \noindent \textbf{\large Humboldt-Universität zu Berlin \\ Lehrstuhl für Technische Informatik}
  
  \vspace{1cm}
  
  \noindent \textbf{\LARGE Abschlussbericht}
  
  \vspace{2cm}
  \noindent
  \textbf{\large Teilnehmer:} \\
  David Bachorska \\
  Kevin Cornelius \\
  Rafael Robert Hadamik \\
  Angelina Jellinek \\
  Pascal Jochmann \\
  Tom Kieseling \\
  Dennis Ness \\
  Manuel Radatz \\
  Tim Sikatzki \\
  Jan Arne Sparka \\
  Kevin Marc Trogant \\
  Lennart Weiß
\end{center}

\pagebreak

\cfoot{Seite \thepage \hspace{1pt} von \pageref*{LastPage}}

\tableofcontents
\pagebreak

\include{./010-einleitung/einleitung}

\include{./020-anforderungsanalyse/anforderungsanalyse}

\include{./030-systemarchitektur/systemarchitektur}

\include{./040-komponenten/komponenten}

\include{./050-zusammenfassung/zusammenfassung}

\end{document}
