\subsection{Das Spiel}
Zuvor wurde die grundlegende Infrastruktur beschrieben, mit der Informationen über Abschüsse
ausgetauscht werden können.
Das allein reicht für das Spiel noch nicht aus, weil die Spieler eine Möglichkeit brauchen eine
Übersicht über den Spielstand zu behaupten.
Dafür gibt es zwei Ansätze die verfolgt wurde: Eine Anzeige auf jedem Gerät über den Status des
Spielers und eine Anzeige für den Server über den aktuellen Spielstand.

Die Anzeige für die Spielgeräte wurde mit LEDs gelöst, die mit verschiedenen Farben anzeigen, ob ein
anderer Spiel getroffen wurde, ob man unverwandbar ist, etc. Dies ist eine preiswerte Möglichkeit,
die durch die GPIO Anschlüsse der Raspberry Pis unterstützt wird.

Die Anzeige des Servers wurde mit einer Website umgesetzt die tabellarische das Scoreboard anzeigt.
Die Webseite soll auf einem oder mehreren Bildschirmen dargestellt werden, die auf das gesammte
Spielfeld verteilt werden.

In diesen Entscheidung spiegelt sich wieder, dass Spieler regelmäßig erfahren wollen, ob sie noch im
Spiel sind oder ob sie einen anderen Spieler getroffen haben. Daher muss es eine Möglichkeit geben
die entsprechende Anzeige sehr schnell und einfach zu überprüfen. Der aktuelle Spielstand muss
seltener angesehen werden, daher ist es in Ordnung, wenn der Spieler einige Sekunden braucht, um auf
die Website zu schauen.

Letztendlich muss auch auf Fairness geachtet werden.
Daher ist es wichtig, dass die Fähigkeit andere Spieler abzuschießen limitiert ist.
Dies muss auf mehrere Weisen geschehen:
\begin{enumerate}
  \item
    Die Streuung von Abschüssen muss eingeschränkt sein.
    Dies wurde gelöst, indem Strohhalme über die LEDs gestülpt wurden, die das Aussenden des Signals
    in eine bestimmte Richtung lenken.
  \item
    Ein Spieler darf nicht konstant schießen, es muss also eine Art Abklingzeit geben.
    Dafür wurde an den Geräten ein Button angebracht, sodass das Gerät nur schießt, wenn der Button
    gedrückt wurde und nicht mehr schießen kann, bis er wieder losgelassen wurde.
  \item
    Damit ein Spieler nicht mehrmals hintereinander getroffen werden kann, gibt es bei vielen
    Spielmodi eine kurze Unverwundbarkeitszeit, nachdem ein Spieler getroffen wurde.
    In dieser Zeit hat der getroffene die Möglichkeit sich so zu positionieren, dass er nicht erneut
    getroffen wird.
\end{enumerate}
